\chapter{Conclusiones y Recomendaciones}

En este \'{u}ltimo cap\'{i}tulo se presentan las conclusiones y recomendaciones del estudio realizado. 

\section{Conclusiones}

%En este trabajo se presenta, en primer lugar, el desarrollo de un %clasificador para determinar el tipo de piel en pacientes. Se realizar%\'{o}n los experimentos en \textit{Weka}, con el proposito de %determinar el clasificador con mejor desempe\~{n}o. 

En los experimentos con las M\'{a}quinas de Soporte Vectorial (SVM), las mejores clasificaciones del tipo de piel se obtuvieron con un modelo construido con un \textit{Kernel} Lineal. Mientras que la mejor soluci\'{o}n en las clasificaciones utilizando las Redes Neuronales (RN) se obtuvo con una Red Perceptr\'{o}n Multicapa, cuya configuraci\'{o}n fue de: 17 neuronas en la capa de entrada, 23 neuronas en la capa oculta y 6 neuronas en la capa de salida.

El uso de las SVM en la clasificaci\'{o}n para determinar el tipo de piel, arroj\'{o} como resultado un ligero mejor desempe\~{n}o en comparaci\'{o}n con los resultados obtenidos utilizando una RN. Tambi\'{e}n es importante mencionar que el coste de entrenamiento para la Red Perceptr\'{o}n Multicapa es bastante elevado. Esto se puede ver como una desvantaja, ya que las SVM, son mas r\'{a}pidas y utilizando menos par\'{a}metros, generan clasificaciones un poco m\'{a}s precisas que las obtenidas con una RN.  

En consecuencia, se puede decir que los resultados obtenidos con el m\'{e}todo de las SVM son m\'{a}s homog\'{e}neos que los resultados obtenidos utilizando el m\'{e}todo de las RN en la clasificaci\'{o}n del tipo de piel. Con esto se puede concluir que en t\'{e}rminos de confiabilidad el modelo obtenido por las SVM es m\'{a}s confiable que el de las RN. 

Posteriormente, dado los resultados obtenidos en los experimentos se desarrollo el clasificador basando en Maquina de Soprte Vectorial. Se obtuvieron resultados interesantes, en particular dado un 77.85\% de acierto en la clasificaci\'{o}n y mejorando la presici\'{o}n en cada uno de los fototipos. La busqueda exhautiva de los par\'{a}metros \'{o}ptimos permitio que la presici\'{o}n en cada uno de los fototipos mejoraran respecto a los resultados obtenidos en los experimentos con \textit{Weka}.

Por \'{u}ltimo, la implementaci\'{o}n del clasificador y el modelo generado en fase de entrenamiento fueron incorporados al software Spectrasoft. Por lo cual, mediante una interfaz gr\'{a}fica los m\'{e}dicos dermat\'{o}logos del CIMBUC pueden obtener una recomendaci\'{o}n en el diagn\'{o}stico del fototipo de los pacientes.   



\section{Recomendaciones}

\begin{itemize}

\item Realizar una adaptaci\'{o}n para re-entrenar la M\'{a}quina de Soporte Vectorial a\~{n}adiendo un nuevo conjunto de datos, adquiriendolos directamente de la base de datos del software Spectrasoft.
\item Realizar una interfaz gr\'{a}fica e incluirla en el software Spectrasoft, con la finalidad de que los investigadores del CIMBUC puedan reentrenar la SVM y observar los resultados de cada una de las medidas de evaluaci\'{o}n.  
\item Estudiar posibles mejoras en cuanto al m\'{e}todo de discretizaci\'{o}n, teniendo en cuenta el coste de computacional.
\item Desarrollar una manera estructurada o formal para la selecci\'{o}n de los par\'{a}metros \'{o}ptimos de la SVM, teniendo en cuenta que los mismos ejercen una gran influencia en la calidad de la clasificaci\'{o}n.
\end{itemize}

 

 


